---
title: "informe-tarea1-simulacion"
author: "Francisco Fernández"
format: html
editor: visual
---

## Pregunta 1.

a\) Se desea conocer el volumen bajo la siguiente superficie.

```{r}
#| echo: false
x<-seq(0,3,length=30)
y<-seq(0,2,length=30)
f<-function(x,y) x*y^2*sqrt(x^2+y^3)
library(rgl)
z<-outer(x, y,f)
library(rgl)
ecuacion <- expression(z == x*y^2*sqrt(x^2+y^3))
persp(x,y,z,theta = 45, phi = 0, col = "orange",sub = ecuacion, main = "Gráfico de la expresión",
      col.main="blue")
        

```

b\) Para encontrar esta expresión es necesario hacer unos cambios de variable.

$$
\theta=\int_0^3 \int_0^2 x \cdot y^2 \sqrt{x^2+y^3} d y d x
$$

$$
y=2k \space \Longrightarrow dy=2dk\\
$$

$$
x=3j \space \Longrightarrow dy=3dj\\
$$

Luego, remplazando se obtiene lo siguiente.

$$
\theta=\int_0^1 \int_0^1 3j \cdot (2k)^2 \sqrt{(3j)^2+(2k)^3} 2dk  3d j \\
$$

Simplificando se tiene la expresión final.

$$
\theta=\int_0^1 \int_0^1 72 \cdot j \cdot k^2 \cdot \sqrt{9 j^2+8 k^3} d k d j
$$

c\)

```{r}

fu <- function(n){
  k <- runif(n,0,1)
  j <- runif(n,0,1)
  m <- NULL

  for (i in 1:n){
   m[i] <-72*(k[i])^(2)*j[i]*sqrt((3*j[i])^2+(2*k[i])^3) 
 }
  valor <- mean(m)
  return(valor)

}


```

d\) El valor real de la integral es.

```{r}
library(pracma)
integral2(f,0,3,0,2,sector = FALSE)

```

Si se compara el algoritmo usando distintos valores de n se tiene.

```{r}
#con 10^2
n <- 10^2
fu(n)
```

```{r}
#con 10^3
n <- 10^3
fu(n)
```

```{r}
#con 10^4
n <- 10^4
fu(n)
```

Se puede apreciar que a medida que crece n, el valor estimado se acerca cada vez más al verdadero valor de la integral.

## Pregunta 2.

a\) Se tiene que la esperanza de h(x) es:

$$
E(h(x))=\int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \cdot e^{-\frac{x^{2}}{2}}
\cdot \left(e^{-\frac{(x-3)^{2}}{2}}+e^{-\frac{(x-6)^{2}}{2}}\right) d x
$$

$$
\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{\infty} \left(e^{\frac{-x^2-(x-3)^{2}}{2}}+e^{\frac{-x^2-(x-6)^{2}}{2}}\right) d x
= \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int_{-\infty}^{\infty} e^{\frac{-2 x^{2}+6 x-9}{2}}+e^{\frac{-2 x^{2}+12 x-36}{2}} d x
$$

$$
= \frac{1}{\sqrt{2 \pi}}\left[\int_{-\infty}^{\infty} e^{\frac{-2 x^{2}+6 x-9}{2}}+\int_{-\infty}^{\infty} e^{\frac{-2 x^{2}+12 x-36}{2}}\right]
= \frac{1}{\sqrt{2 \pi}}\left[I+II \right] 
$$

Se resuelve de integral I.

$$
\int_{-\infty}^{\infty} e^{\frac{-2 x^2+6 x-9}{2}}dx=\int_{-\infty}^{\infty} e^{-\frac{9}{2}} \cdot e^{\frac{-2 x^2+6 x}{2}}dx=e^{-\frac{9}{2}} \int_{-\infty}^{\infty} e^{-\frac{2 x^2+6 x}{2}}dx
$$

$$
=e^{-\frac{9}{2}} \int_{-\infty}^{\infty} e^{-x^2+3 x} d x=e^{-\frac{9}{2}} \int_{-\infty}^{\infty} e^{\frac{9}{4}-\left(x-\frac{3}{2}\right)^2} d x
$$

Se usa el cambio de variable u=x-3/2 ==\>du=dx

$$
=e^{-\frac{9}{2}} \int_{-\infty}^{\infty} e^{\frac{9}{4}} \cdot e^{u^2} d u=e^{-\frac{9}{4}} \int_{-\infty}^{\infty} e^{-u^2} d u
$$

Como la integral que se tiene es una integral gaussiana, se obtiene I.

$$
I=e^{-\frac{9}{4}} \cdot \sqrt{\pi}
$$

Se resuelve II

$$
II= \int_{-\infty}^{\infty} e^{\frac{-2 x^{2}+12 x-36}{2}}dx=\int_{-\infty}^{\infty} e^{-18} \cdot e^{-\frac{2 x^{2}+12 x}{2}}dx 
$$

$$
=e^{-18} \int_{-\infty}^{\infty} e^{-x^{2}+6 x} d x=e^{-18} \int_{-\infty}^{\infty} e^{-(x-3)^{2}+9} d x =e^{-9} \int_{-\infty}^{\infty} e^{-(x-3)^{2}} d x \\
$$

Se hace cambio de variable v=x-3 ==\> dv=dx, se obtiene nuevamente una integral gaussiana.

$$
 II=e^{-9} \int_{-\infty}^{\infty} e^{-v^{2}} d v=e^{-9} \cdot \sqrt{\pi}
$$

Finalmente, la expresión de la esperanza queda de la siguiente manera:

$$
E(h(x))=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\left[e^{-\frac{9}{4}} \cdot \sqrt{\pi}+e^{-9} \cdot \sqrt{\pi}   \right] = \frac{\sqrt{\pi}}{\sqrt{2} \cdot \sqrt{\pi}}\left[e^{-\frac{9}{4}}+e^{-9}\right]
$$

$$
= \frac{1}{\sqrt{2}}\left[e^{-\frac{9}{4}}+e^{-9}\right]= 0.0746...
$$

b\)

```{r}
v <- NULL
montecarlo <- function(u){
  x1 <- log(u/(1-u))
  dx1 <- 1/(u*(1-u))
  v <- exp(-x1^2/2)*(exp(-(x1-3)^2/2)+exp(-(x1-6)^2/2))*dx1/sqrt(2*pi)
  return(v)
}
resultado<- NULL
aprox <- function(n){
  u <- runif(n,0,1)
  resultado <- mean(montecarlo(u))
  return(resultado)
}

estimacion <- function(n) #Definimos la muestra.
{ 
  est <- NULL
  for(i in 1:n)
  {
    est[i] <- aprox(i)
  }
  return(est)
}


```

c\)

```{r}
n <- 10^4

x <- seq(1,n)

#Se grafica como se aproxima la estimacion dependiendo de la muestra
plot(x, estimacion(n), type = "l", xlab = "Tamaño de muestra", ylab = "Valor de la estimación", 
     main = "Estimación de E[h(X)] cuando la muestra aumenta")

abline(h= 0.074 , col= "red", lwd=3)


```

Se puede apreciar que cuando la muestra sube, la estimación se acerca mas al valor real de la esperanza.

d\)

```{r}
n <- 10^4
real <- rep(0.074,n)
error <- abs(real-estimacion(n))
plot(error, type = "l" , col="blue" ,xlab = "Tamaño de muestra", ylab = "Error", 
     main = "Valor del error cuando aumenta la muestra")

```

Evidentemente, a medida que aumenta la muestra el error es cada vez menor.

## Pregunta 3.

a\)

Para calcular la función de distribución es necesario integrar la funcion de densidad.

para 2a\<x\<a+b

$$
F(x)=\int_{2 a}^x \frac{s-2 a}{(b-a)^2} d s=\left.\frac{1}{(b-a)^2}\left(\frac{s^2}{2}-2 a s\right)\right|_{2 a} ^x
=\frac{1}{(b-a)^2}\left(\frac{x^2}{2}-2 a x-2 a^2+4 a^2\right)
$$

$$
=\frac{x^2-4 a x+4 a^2}{2(b-a)^2}
$$

Notar que F(a+b)=1/2

Ahora, para a+b\<x\<2b

$$
\int_{a+b}^x \frac{2 b-i}{(b-a)^2} d i=\left.\frac{1}{(b-a)^2}\left(2 b i-\frac{i^2}{2}\right)\right|_{a+b} ^x =\frac{1}{(b-a)^2}\left(2 b x-\frac{x^2}{2}-2 b(a+b)+\frac{(a+b)^2}{2}\right)
$$

$$
=\frac{-x^2+a^2+4 b x-2 a b-3 b^2}{2(b-a)^2}
$$

Como paso final, se le adiciona 1/2, proveniente de F(a+b) para que F tienda a 1 cuando x tiende a infinito

luego, en a+b\<x\<2b

$$
F(x)=\frac{-x^2+a^2+4 b x-2 a b-3 b^2}{2(b-a)^2}+1/2
$$

Notar que F(2b)=1

Finalmente, se tiene la funcion de distribución

$$
F(x)\left\{\begin{array}{l}
0,\space x \leqslant 2 a \\
\frac{4 a^2-4 a x+x^2}{2(b-a)^2},\space 2 a<x \leqslant a+b \\
\frac{-3 b^2-2 a b+4 b x+a^2-x^2}{2(b-a)^2}+\frac{1}{2}, \space a+b<x
\end{array}\right.
$$

b\)

A cada ramificacion, se iguala U=F(x) y se despeja x, como F(2a)=0 y F(a+b)=1/2, estos resultados son los limites de la primera rama, puesto que en clases se vio que U=F(x)

para 0\<U\<=1/2

$$
\begin{aligned}
& \frac{4 a^2-4 a x+x^2}{2(b-a)^2}=U \\
\Rightarrow & x^2-4 a x+4 a^2-2 U(b-a)^2=0
\end{aligned}
$$

Mediante ecuación cuadratica se tiene que

$$
\begin{aligned}
x &=\frac{4 a \pm \sqrt{16 a^2-16 a^2+8 U(b-a)^2}}{2} \\
&=\frac{4 a \pm \sqrt{8 U(b-a)^2}}{2} \\
&=2 a \pm(b-a)^2 \sqrt{2U}
\end{aligned}
$$

Luego, se elige la raiz

$$
x=2 a+(b-a) \sqrt{2 U}
$$

Ahora para la segunda ramificación, como F(a+b)=1/2 y F(2b)=1 , estos resultados seran los limites de la nueva rama.

Para 1/2\<U\<1

$$
\begin{aligned}
U&=\frac{-3 b^2-2 a b+4 b x+a^2-x^2}{2(b-a)^2}+\frac{1}{2}\\
&= \frac{-3 b^2-2 a b+4 b x+a^2-x^2+(b-a)^2}{2(b-a)^2} \\
\end{aligned}
$$

$$
\Longleftrightarrow
-x^2+4 b x+a^2-2 a b-3 b^2+(b-a)^2-2U(b-a)^2=0
$$

Usando nuevamente ecuación cuadratica se tiene que:

$$
\begin{aligned}
x&=\frac{-4 b \pm \sqrt{16 b^2+4 a^2-8 a b-12 b^2+4(b-a)^2-8 U(b-a)^2}}{-2}\\
&=2 b \pm \frac{\sqrt{8(b-a)^2-8U(b-a)^2}}{-2}\\
&=2 b \pm \frac{\sqrt{8(b-a)^2(1-U)}}{-2}\\
&=2 b \pm \frac{2(b-a) \sqrt{2(1-U)}}{-2}
\end{aligned} 
$$

Simplificando y seleccionando una raiz se obtiene que

$$
x=2 b+(a-b) \sqrt{2(1-U)}
$$

Después, se muestra que la función inversa es igual a como se muestra en el enunciado

![](images/expresion%20de%20x.jpg)

c\)

**Pasos:**

1.  Crear un vector nulo, definir.

2.  Generar un vector de varibles aleatorias uniformes cuyo largo es la cantidad de variables X que se quiera obtener.

3.  Para cada elemento del vector de variables uniformes se compara si es menor o mayor a 0.5.

4.  Dependiendo la comparacion anterior, se evalua en una expresion de la transformación inversa.

5.  Una ves evaluado en alguna expresion, se agrega el resultado al vector nulo del inicio, asi hasta comparar todos los elementos del vector de variables uniformes.

6.  Retornar el vector con todos los valores de los elementos evaluados

d\)

```{r}

x <- NULL
n <- 1
u <- runif(n,0,1)
c <- 0
g <- function(n,a,b){
for (i in 1:n){
  if (u[i]<0.5){
    c <- 2*a+(b-a)*sqrt(2*u[i])
  }else{
    c <- 2*b+(a-b)*sqrt(2*(1-u[i]))
  }
  x[i] <- c
}
 return(x)
}
```

e\)

```{r}
n <- 10^4
x <- c()
b <- 5
a <- 0
u <- runif(n,0,1)
for (i in 1:n){
  if (u[i]<0.5){
    c <- 2*a+(b-a)*sqrt(2*u[i])
  }else{
    c <- 2*b+(a-b)*sqrt(2*(1-u[i]))
  }
  x[i] <- c
}


hist(x,freq=FALSE, col="darkgoldenrod1", ylim = c(0,0.2),xlab = "Valores",ylab = "Probabilidades", main = "Histograma de frecuencia relativa de X",
      )
legend(x = "topright",        
       legend = c("f(x)"), 
       lty = c(1),         
       col = c("blue"),       
       lwd = 2,
       box.lty = 0)
fe2 <- function(x){
  return((x-2*a)/(b-a)^2)}

fe3 <- function(x){
  return((2*b-x)/(b-a)^2)
}


curve(fe2(x),from=0 ,to=5,add = TRUE, col= "blue", lwd = 3)
curve(fe3(x),from=5 ,to=10,add = TRUE , col = "blue", lwd = 3)
```
